\chapter{Conclusiones}

En este trabajo generalizamos la definición de \problem{Star Routing} que hace Tagliavini en \cite{tagliavini}. El problema que obtuvimos tiene una dificultad computacional categóricamente superior a la que suele existir en problemas de esta índole y por lo tanto se esperaba tratarlo para una cantidad de clientes mucho menor que en un paper donde se propone un algoritmo de estado del arte para resolver \problem{CVRP}. 

Primero definimos el Problema Maestro y el Problema Maestro Restringido en su forma genérica, y el algoritmo maestro de generación de columnas. Sobre esta base investigamos la literatura en cuanto a formulaciones eficientes del problema de pricing y tomamos tres de ellas, adaptándolas para el caso particular de \problem{Star VRP}.

El algoritmo estándar de pricing es un modelo de programación lineal que utilizamos como benchmark para comparar con los otros. Como inspiración en \cite{lozano-duque-medaglia} propusimos un algoritmo \emph{por pulsos}, un backtracking DFS, que resultó eficiente para resolver nuestra versión del \problem{ESPPRC}. El último enfoque, otro backtracking pero esta vez BFS, fue comprendido por algoritmo de labeling basado en el algoritmo de búsqueda mono-direccional propuesto en \cite{righini-salani}. 

Para reforzar los modelos introdujimos varias ideas en el frente heurístico. El algoritmo \emph{por pulsos} fue mejorado con el concepto de \emph{buckets de demanda} y con la mejora de la regla tradicional que denominamos \emph{multirollback}. Hasta donde tenemos conocimiento no existen publicaciones anteriores donde se propongan estas ideas. En paralelo, para el algoritmo de labeling se estudió una heurística eficiente de generar soluciones aproximadas que llamamos \emph{heurística de dominancia relajada} y otra heurística general de \emph{eliminación de simetría}.

Adicionalmente examinamos dos ideas que apuntan a mejorar el rendimiento del algoritmo de generación de columnas en sí mismo. Exploramos una idea clásica en la programación lineal que es \emph{early stopping}, y para eso ideamos una manera de acotar el óptimo de la relajación lineal por abajo, que cabe aclarar que no siempre se puede hacer. También con el objetivo de reducir el número de iteraciones del algoritmo, dimos a luz el concepto de \emph{2-Step Column Generation}, un conjunto de heurísticas un tanto peculiares que apuntan a reordenar el conjunto de clientes atendido ente los vehículos.


\section{Análisis de Resultados}

La hipótesis subyacente de este trabajo es que el modelo compacto es insuficiente para tratar problemas de ruteo de vehículos y por lo tanto utilizar un enfoque de generación de columnas puede reducir el tiempo de procesamiento notoriamente. Esta hipótesis se verifica en las instancias y condiciones en las que ejecutamos los experimentos.

El algoritmo de pricing más prometedor de este trabajo resultó ser el de labeling, ya que su performance en la versión exacta era competitiva con respecto a los otros, pero la versión aproximada permite calcular instancias considerablemente más grandes con una muy buena cota con respecto a la solución óptima. Además,  su implementación es bastante flexible ya que permite la adición de más reglas de dominancia, y fundamentalmente su complejidad cognitiva es menor que otros algoritmos con esquemas de acotación complejos.

El backtracking de búsqueda en profundidad, el que hasta ahora llamamos de \emph{pulsos} no presenta tiempos de ejecución significativamente mejores que el modelo estándar. Aparte de esto es difícil combinar con otras heurísticas clásicas, y tampoco hemos encontrado una manera de crear la versión aproximada.


\section{Discusión}

La dificultad adicional de poder atender o no un cliente cuando se pasa por una parada hace que el problema estudiado en esta tesis sea computacionalmente mucho más demandante y por lo tanto interesante. Parte del objetivo primigenio de este trabajo surge de la observación de que en el mundo fuera de la academia a menudo hay que lidiar con problemas que tienen pequeñas deformaciones con respecto a la versión ampliamente estudiada en la teoría, pero que lo convierten en un problema verdaderamente intratable, que apenas se puede concebir atacarlo en tiempo competitivo a través de heurísticas. En este caso, la dificultad aumenta por un factor importante ya que crece el espacio de soluciones factibles, y este hecho nos limita fuertemente la cantidad de clientes procesables.

Tomando las magnitudes que analizamos en la Sección \ref{section:complexity}, es un éxito haber podido correr una instancia de 70 nodos. Sin embargo este es un análisis superficial y no sirve para hacer predicciones acerca de la efectividad computacional real de los algoritmos. 

En términos coloquiales, lo que sucede que estamos resolviendo dos problemas independientes y por lo tanto la dificultad es la dificultad combinada de ambos. Primero tenemos el problema de encontrar una trayectoria viable que recorra el grafo y por otro lado el problema de asignar clientes que puedan ser atendidos desde esa trayectoria. Sin evitar un exceso de generalización, podemos relacionar esta idea con otros casos de la literatura donde se estudia la independencia de variables en modelos de programación lineal. Una cuestión que permanece abierta en este trabajo pero que sería muy interesante darle batalla es aplicar una técnica que nos permita atacar problemas que se pueden descomponer en varios ``subproblemas'' relacionados a los distintos tipos de variables. Una idea estándar que suele funcionar en un escenario similar es la descomposición combinatoria de Benders. En \cite{desrosiers2005primer} hay un excelente compendio sobre enfoques generalmente útiles para generación de columnas, y en particular se menciona el tema de formulaciones del Problema Maestro con variables independientes y por lo tanto problemas de pricing independientes, haciendo énfasis en si se puede explotar la estructura de bloques diagonal de la matriz. 


\section{Trabajo Futuro}

Creemos que este trabajo puede ser extendido en varias direcciones y esperamos haber planteado la duda para resolver cuestiones teóricas de fondo que escapan la formulación particular de este problema. Entre las ramas de investigación a futuro encontramos:

\begin{itemize}
    \item Sería especialmente relevante investigar cómo lidiar de manera eficiente con las variables independientes de este problema. Por ejemplo, reformulando el Problema Maestro de manera que existan múltiples clases de variables con varios problemas de pricing independientes, o bien aplicando algún tipo de técnica estándar como la descomposición de Benders.  

    \item Implementar un algoritmo de Branch \& Price que a priori nos permitiría obtener soluciones exactas del problema y no solamente el óptimo de la relajación lineal. Una idea válida es utilizar dos reglas de branching, una que se active cada vez que se visita un arco del grafo y otra por cada cliente visitado. Esta idea podría ser extendida aún más con la utilización de planos de corte y así constituyendo un Branch, Price \& Cut.
    
    \item Generalizar el algoritmo mono-direccional a uno de búsqueda bidireccional, que en la teoría es bastante utilizado.

    \item Pensar más reglas de dominancia y de pruning y probar matemáticamente que son válidas para descartar soluciones subóptimas.
        
    \item Combinar con otras heurísticas, entre las más populares están Decremental State Space Relaxation (DSSR) o Completion Bounds. 

    \item Proponer distintas formulaciones del Problema Maestro, en cuyo caso el problema de pricing será sustancialmente distinto, que nos permitan explotar mejor la independencia de variables.
    
\end{itemize}

